記者成為新聞主角 - 陳惜姿

記者成為新聞主角 - 陳惜姿

（資料圖片）

十一月本是香港最可愛的時分，藍天白雲，陽光普照，秋高氣爽。可是一樣的藍天白雲，同樣的和煦陽光，看在眼裏就是不同顏色，是心情變了樣，傷心的事情太多，不能釋懷。當大家呼籲人為科大男生祈禱，我希望自己有上帝可以懇求。如今男生走了，我也只能無語問蒼天。

這星期記者間的話題，離不開記者應否在記者會上舉標語。周一的警方記者會上，六名記者戴上頭盔坐在記者席，頭盔上有「查警暴止警謊」六個大字。警方不能接受，不惜終止記者會。有人認為專業的記者不應在採訪場合表示立場，成為新聞主角。這是不會錯的大道理，但當採訪現場變得敵對，警方有意針對記者，造出各種挑釁甚至攻擊，記者是否只能啞忍，繼續低頭抄筆記，若無其事依對方所訂的規矩乖乖就範？

儘管警方聲聲「黑記」、「假記者」，記者不會反罵「黑警」，一直表現專業。但警方在示威現場無理喝罵、推撞，以長盾牌砸記者的腳，粗暴扯下面罩、噴胡椒，擎槍指嚇、以子彈攻擊，甚至無理拘捕，拉進警署毒打。面對種種暴力，記者還能沉默承受？

記者始終是和理非地表態。發聲明、聯署、約見警方、遊行遞信都試過，前線警員依然兇猛。在示威現場警員忙着執法，記者不即時追究。但在平靜的記者會，以不影響其他記者的情況下表達訴求，已是非常克制的做法。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com